

 


 
 
 Aj za cenu vlny kritiky a nesúhlasu, ktorá  sa na mňa znesie, pokúsim sa vysvetliť, prečo polícia postupovala  správne. Tak si skúste zahryznúť do jazyka, spomenúť na báťušku Voltaira  a nechať ma vysloviť svoj názor... aj keď s ním nesúhlasíte. 
 Na chvíľu vystúpim z dúhového davu a pozriem sa na  vec očami nestrannej pozorovateľky. Vidím na námestí dve skupiny  oddelené múrom z tiel policajtov - ťažkoodencov, akých som doteraz na  vlastné oči ani nevidela. Jedna skupina so záplavou dúhových vlajok sa  baví a jasá. Tá druhá, oveľa menej pestrá, s obrovskými transparentami  a podobnými, i keď menej pestrými vlajkami s trikolórou, len ticho stojí  a pozerá smerom k záplave dúhových vlajok. Tam sa občas strhne  trma-vrma, vybuchne slzotvorný granát a chalan prebehnuvší pred tribúnou  hodí kameň na rečníčku. Dav hlasno protestuje a moderátor volá po  zásahu polície. Zo svojej pozície nevidí to, čo vidím ja, stojaca na  lavičke s fotoaparátom v ruke: polícia ho už zrazila k zemi a niekoľko  výtržníkov drží s rukami nad hlavou opretých o múr. Situácia sa upokojí  a nálada na dúhovom konci námestia je skvelá. 
 Idem sa s fotoaparátom v ruke pozrieť na tých  druhých. Tých menej pestrých. Stoja tam s pohľadom zvieratiek v klietke,  ktoré ľudia chodia očumovať ako exotov a fotia si ich do zbierky  unikátov. V rukách držia symboly dvoch oficiálne zaregistrovaných  politických strán a oháňajú sa heslami, ktoré denne počúvame z úst  vážených politikov a (údajných) zástupcov Najvyššieho na zemi. V prvej  línii stojí niekoľko detí; asi dvanásťtočný chalan s prázdnym pohľadom  drží jeden z transparentov a dievča v ružovom máva obrovskou slovenskou  vlajkou, ktorá ju skoro prevalí. Iný chlapec sa dožaduje, aby sme nekazili  jeho čistú detskú dušu a dali deťom iné vzory (dúfam, že nie tie  z čela kandidátky č.14). Za nimi postávajú skupinky mladých ľudí a už  viac emocionálne a menej priateľsky zazerajú smerom k dúham. Deti  z tradičnej slovenskej rodiny postavené do čela davu chránia svojou  nevinnosťou nenávisť dospelých skrytých za ich chrbtami. Rozmýšľam, čo  mi to pripomína... žeby detskú križiacku výpravu? 
 Môj najobľúbenejší (a asi jediný) slovenský jakobín  sa rozčuľuje nad tým, že tam tí druhí s transparetnami stoja  a že ich polícia nerozoženie. Priznám sa, v prvom momente s ním  súhlasím. Ale... keď na chvíľu vystúpim z identity účastníčky dúhového  pochodu a zamyslím sa nad tým ako občianka demokratickej krajiny  a obhajkyňa slobody a ľudských práv, pochopím, že by to bola chyba. 
 Právo zhromažďovať sa a prezentovať verejne svoj  názor je základným atribútom liberálnej demokracie. Je to právo, za  ktoré neustále bojujeme a odvolávame sa naň, keď ho potrebujeme. Stojaci  s transparentmi nijako nenarušovali verejný poriadok a až na výnimku  dedka s ručne napísaným plagátom „Vykastrovať buzerantov" neboli  transparenty nijako poburujúce. Áno, nesúhlasíme s nimi a myslíme si  opak. Sorry, ale zas musím spomenúť Voltaira... 
 A že nemali zhromaždenie povolené? Mali? Nemali?  Nuž, ústava im napriek tomu zaručuje právo stáť na námestí: „Zhromaždenie  sa nesmie podmieňovať povolením orgánu verejnej správy."  (Čl.28.2). Aký dôvod by mala polícia voči nim zakročiť? Že majú na sebe  tričká propagujúce Kotlebu? Ale veď ten pán kandiduje so svojou  politickou stranou spolu s váženými politikmi a političkami. Samozrejme  sa natíska otázka, ako je to možné? Prečo jeho strana postavená na  šírení nenávisti a neznášanlivosti nie je zakázaná rovnako, ako  Slovenská pospolitosť? 
 To však policajti a policajtky na námestí nemajú  povinnosť ani právo riešiť. Ich povinnosťou je zachovať verejný poriadok  a ochrániť bezpečnosť slušných ľudí, čo podľa môjho názoru urobili.  Samotný fakt, že bolo zatknutých a zranených dohromady okolo 80  extrémistov hovorí za seba. Nie náhodou skandoval holohlavý dav „Policajný  štát!". V rámci svojich možností im polícia dala - aj obuškami -  najavo, kde sú hranice ich slobody. A až keď som si doma prezerala videá  z policajného zásahu,  pochopila som, akú prácu polícia odviedla. V tom  sme sa zhodli viacerí, vrátane Ulrike Lunacek, ktorá na svojom blogu píše: „Namiesto pochodu cez  centrum mesta sa šlo po moste ponad Dunaj, veselý dúhový spievod,  strážený masívnym nasadením policajtov, ktorí pritom odviedli kus naozaj  dobrej roboty: množstvo pravicových extrémistov s jednoznačne  agresívnymi zámermi bolo zadržaných a predvedených. " 
 Vrátim sa však k podstate - ku kritike z našich  radov, že polícia neuvoľnila miesto pre dúhový pochod, že nezasiahla  preventívne a nerozohnala zhromaždenie opačného tábora. 
 Naozaj by sme to chceli? Naozaj chceme žiť  v krajine, kde sú ľudia (zase) perzekvovaní za názor? Chceme, aby  polícia zatýkala ľudí na ulici za to, že vyzerajú podozrivo? Že majú  holú hlavu alebo príliš dlhé a pestré vlasy? Aby obmedzovala slobodu  pohybu slobodných ľudí len preto, že nám ich postoj nevyhovuje? Aby  nerešpektovala prezumpciu neviny a otriasla tak základmi právneho štátu?  To snáď nie... 
 Skúsme si predstaviť opačnú situáciu: ohlásené  protestné zhromaždenie proti registrovanému partnerstvu a proti tomu  skupinku ľudí s dúhovými vlajkami. Ako by sme sa cítili, keby nás začali  policajti rozháňať a zatýkať? Nakoniec, boli sme to práve my, kto  nahlas protestoval pri preventívnych zásahoch polície počas Bushovej  návštevy Bratislavy. 
 Demokracia je predsa o ľudských právach a slobode  názorov. A platí aj pre tých, s ktorými nesúhlasíme. Teoreticky to  všetci vieme... aj keď sa to v praxi niekedy ťažko akceptuje. Ja viem,  bola to ťažká skúška. Ale my predsa nie sme ako oni... nám ide o lásku  a porozumenie a nie o päste a nenávisť. 
 Keď opadnú emócie, skúsme sa zamyslieť nad našimi  hodnotami slobody a tolerancie.  Práve tie nás odlišujú od tých  holohlavých zástancov tradičnej fašistickej rodiny. Tak si tie hodnoty  nedajme vziať... aj keď sa niekedy obrátia proti nám. Možno by sme  vyhrali jednu bitku, ale vojnu - tú by sme prehrali. 
   
 uverejnené na www.jetotak.sk 
   

